% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: yes, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: yes, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage{ProfSio}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{FiraSans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{FiraMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{WriteOnGrid}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[U2]},typedoc=TD~,numdoc=06,mois=Janvier,annee=2024,titre={TD06}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD06 - Petit TD avant le stage \scalebox{0.75}[0.75]{\faCity}}

\smallskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]%exo1 e21m21
{\large\textbf{\sffamily -- Partie A --}}

\smallskip

On considère un réseau de commutation de paquets constitué de 6 routeurs A, B, C, D, E et F. Chaque paquet reçu par l'un des routeurs doit être acheminé vers un autre routeur, jusqu'à atteindre sa destination finale.

Dans le tableau ci-dessous, on a résumé les règles de routage d'un routeur à un autre routeur :

\begin{center}%\Block{2-1}{\tikz{\draw[line width=1.5pt,rounded corners=2pt,->,>=latex] (-0.5,0.125) |- ({-0.5+1.25},{0.125+0.25}); \draw (0,0) node {Peut transmettre à};}}
	\NiceMatrixOptions{cell-space-limits=4pt}
	\begin{NiceTabular}{cWc{1.5cm}Wc{1.5cm}Wc{1.5cm}Wc{1.5cm}Wc{1.5cm}Wc{1.5cm}}[hvlines]
		Peut transmettre à ($\mathbf{\Rsh}$) & A & B & C & D & E & F \\
		A&&&$\blacksquare$&$\blacksquare$&$\blacksquare$& \\
		B&$\blacksquare$&&$\blacksquare$&&$\blacksquare$&$\blacksquare$ \\
		C&&&&&$\blacksquare$& \\
		D&&&&&& \\
		E&&&&$\blacksquare$&&$\blacksquare$ \\
		F&&&&$\blacksquare$&& \\
	\end{NiceTabular}
\end{center}

On considère le graphe simple orienté \textbf{G} constitué des sommets A, B, C, D, E et F. Les sommets représentent les routeurs. Si un sommet X peut transmettre un paquet vers un sommet Y, alors on a l'arc $X \rightarrow Y$.

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le le tableau des successeurs et des prédécesseurs du graphe \textbf{G}.
%		Recopier et compléter le tableau des successeurs et des prédécesseurs du graphe \textbf{G} :
%		\begin{center}
%			\begin{tblr}{hlines,vlines,width=10cm,colspec={*{3}{X[c,m]}}}
%				Sommets$\vphantom{\frac13}$ & Prédécesseurs$\vphantom{\frac13}$ & Successeurs$\vphantom{\frac13}$ \\
%				A && \\
%				B && \\ 
%				C && \\
%				D && \\
%				E && \\
%				F && \\
%			\end{tblr}
%		\end{center}
		\item Déterminer la matrice d'adjacence $M$ du graphe \textbf{G}, les sommets étant rangés par ordre alphabétique.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Calculer $M^3$.
		\item Combien existe-t-il de chemins de longueur 3 allant du sommet B au sommet D ?
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer la matrice $\widehat{M}$ de la fermeture transitive du graphe \textbf{G}.
		\item Que signifie le nombre 1 à l'intersection de la troisième ligne et la sixième colonne de $\widehat{M}$ ?
	\end{enumerate}
	\item Existe-t-il un chemin hamiltonien dans ce graphe ? Si oui, en indiquer un.
\end{enumerate}

{\large\textbf{\sffamily -- Partie B --}}

\smallskip

Dans un parc informatique, chaque machine connectée à un réseau peut être identifiée à l'aide d'une adresse IPv4.

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Dans la base 2, un octet est constitué de 8 chiffres.
		
		Déterminer le plus grand entier noté en base 10 qu'on peut écrire sous la forme d'un octet.
		\item Une adresse IPv4 étant constituée de 4 octets notés en base 10 et séparés par un point, quel nombre maximal d'adresses IPv4 peuvent être attribuées ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

Le routeur C de la partie \textbf{A} gère les connexions réseaux d'un parc informatique de 8 machines étiquetées de 1 à 8.

Le DHCP de ce routeur est paramétré de telle façon qu'il attribue une plage de 49 adresses IPv4 allant de 192.168.1.2 jusqu'à 192.168.1.50. Les 8 machines sont identifiées grâce aux adresses IPv4 suivantes :

\begin{center}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=12cm,colspec={X[c,m]X[c,m]},cells={font=\small\ttfamily}}
		\textbf{Étiquette de la machine} & \textbf{Adresse IPv4 de la machine} \\
		1& 192.168.1.2\hphantom{~} \\
		2& 192.168.1.4\hphantom{~} \\
		3& 192.168.1.12 \\
		4& 192.168.1.49 \\
		5& 192.168.1.48 \\
		6& 192.168.1.50 \\
		7& 192.168.1.5\hphantom{~} \\
		8& 192.168.1.6\hphantom{~} \\
	\end{tblr}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
	\item Écrire le premier octet commun aux adresses de ces machines sous forme binaire puis sous forme hexadécimale.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]%exo2 e2m22
{\large\textbf{\sffamily -- Partie A --}}

\medskip

Un professeur de lycée souhaite aménager une salle de cours en salle vidéo pour l'option cinéma. Le professeur, responsable du projet, définit les tâches à réaliser avec leur durée. 
Le tableau suivant regroupe l'ensemble de ces données.

\medskip

\begin{tblr}{hlines,vlines,width=\linewidth,colspec={lcX[c]X[c]},cells={font=\sffamily}}
	\textbf{Tâche à réaliser} & \textbf{Repère} & \textbf{Durée en semaines} & \textbf{Tâches précédentes} \\
	Acceptation du projet par l'administration. & A & 2 & \\
	Acceptation du projet par la région. 		& B & 3 & \\
	Préparation de la salle. 					& C & 6 & A \\
	Câblage électrique de la salle. 			& D & 7 & C, E \\
	Choix du matériel vidéo. 					& E & 4 & A, B \\
	Commande du matériel vidéo. 				& F & 6 & E \\
	Installation du matériel vidéo.				& G & 2 & D, F \\
	Test et réglage du matériel vidéo.			& H & 1 & G \\
\end{tblr}

\medskip

Le but de cet exercice est d'ordonner la réalisation de ces tâches de façon à ce que la salle soit disponible le plus rapidement possible. On considère le graphe orienté correspondant aux conditions d'antériorité données par le tableau précédent. Les sommets A, B, C, D, E, F, G et H représentent les repères des tâches à réaliser.

\begin{enumerate}
	\item Déterminer le niveau de chacun des sommets du graphe.
	\item Donner le tableau des successeurs de chacun des sommets du graphe.
	\item Construire le graphe d'ordonnancement du projet (Méthode P.E.R.T. ou M.P.M.).
	\item Déterminer, pour chaque tâche, les dates au plus tôt et au plus tard.
	\item En déduire le chemin critique et la durée minimale de réalisation du projet.
	\item La tâche E prend une semaine de retard.
	
	Quelle est l'incidence de ce retard sur la durée totale de ce projet ? Justifier.
\end{enumerate}

{\large\textbf{\sffamily -- Partie B --}}

\medskip

Le gestionnaire du lycée considère que le projet est envisageable lorsqu'il satisfait à l'une au moins des conditions suivantes :

\begin{itemize}
	\item Le matériel vidéo est acheté dans un magasin local et est de fabrication française ;
	\item le matériel vidéo n'est pas de fabrication française et il coûte moins de 500 euros ;
	\item le matériel vidéo n'a pas été acheté dans un magasin local, est de fabrication française et a couté moins de 500 euros. 
\end{itemize}

On définit les variables booléennes $a$, $b$, $c$ de la façon suivante: 

\begin{itemize}
	\item $a$ le matériel vidéo coûte moins de 500 euros et $\overline{a}$ le matériel vidéo coûte 500 euros ou plus ;
	\item $b$ le matériel vidéo est acheté dans un magasin local et $\overline{b}$ le matériel vidéo n'est pas acheté dans un magasin local ;
	\item $c$ le matériel vidéo est de fabrication française et $\overline{c}$ le matériel vidéo n'est pas de fabrication française. 
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Écrire une expression booléenne $E$ traduisant que le projet est envisageable, à l'aide des variables booléennes $a$, $b$, $c$.
	\item
	\begin{enumerate}
		\item À l'aide d'un tableau de Karnaugh, déterminer une écriture simplifiée de $E$ à deux termes.
		\item En déduire une interprétation simplifiée des conditions pour que le projet soit envisageable.
	\end{enumerate}
	\item Dans le projet présenté, le matériel vidéo coûte plus de 500 euros, n'est pas de fabrication française mais sera acheté localement. Ce projet est-il envisageable ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vspace{0.5cm}

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]%exo3 e21p21
Dans cet exercice, on s’intéresse à un réseau social. Les comptes du réseau social sont répartis en trois types :
%
\begin{itemize}
	\item le type $a$ regroupe les comptes ayant entre 0 et 20\,000 abonnés ;
	\item le type $b$ regroupe les comptes ayant entre 20\,000 et 200\,000 abonnés ;
	\item le type $c$ regroupe les comptes ayant plus de 200\,000 abonnés.
\end{itemize}

Pour fidéliser les comptes ayant le plus d’abonnés, le réseau social leur attribue une prime annuelle. Cette prime est financée par des annonces publicitaires. Le nombre d’annonces publicitaires publiées sur la page d’un compte dépend de son type. De plus, le réseau social sponsorise chaque année les projets des comptes ayant le plus d’abonnés. Les données relatives aux différents types de comptes sont résumées dans le tableau ci- dessous :

\begin{center}
	\begin{tblr}{colspec={cccc},,row{1}={font=\bfseries\sffamily},row{2-Z}={font=\sffamily},vline{1}={2-Z}{solid},vline{2-Z}={solid},hline{1}={2-Z}{solid},hline{2-Z}={solid}}
		& Type a & Type b & Type c \\
		Prime annuelle (en euros) & 0 & 510 & 1\,200 \\
		Nombre d’annonces publicitaires & 1 & 2 & 5 \\
		Nombre de projets sponsorisés chaque année & 0 & 1 & 2 \\
	\end{tblr}
\end{center}

En 2018, il y avait 1\,928\,340 comptes de type $a$, 1\,220 comptes de type $b$ et 246 comptes de type $c$.

On définit les matrices ci-dessous : \[ A=\begin{pmatrix} 0&510&1\,200\\1&2&5\\0&1&2\end{pmatrix}\text{, }B=\begin{pmatrix}1\,928\,340\\1\,220\\246\end{pmatrix} \text{ et } C=\dfrac{1}{180}\begin{pmatrix}-1&180&150\\-2&0&1\,200\\1&0&-510\end{pmatrix}.\]
%
\begin{enumerate}
	\item Calculer le produit $A \times B$ puis interpréter le résultat obtenu.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Calculer le produit $C \times A$ et exprimer le résultat en fonction de la matrice identité.
		\item Montrer que l’équation matricielle $A \times X=Y$ d’inconnue $X$ a pour solution $X = C \times Y$.
		\item En 2019, on suppose que le nombre de comptes est resté constant tout au long de l’année. Cette année-là, le réseau social a distribué 1\,197\,600 euros de primes, publiait simultanément 2\,146\,820 annonces publicitaires sur l’ensemble de ses pages et a financé au total 2\,200 projets.
		
		À l’aide des questions précédentes, déterminer le nombre de comptes de chaque type pour l’année 2019.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]%e21m18
Les publications en série, comme les journaux et les périodiques, sont toutes identifiées par un numéro ISSN (International Standard Serial Number). En France, ce numéro est attribué par le Centre national d'enregistrement des publications en série.

L'ISSN comporte huit caractères répartis en deux groupes de quatre, ces groupes étant séparés par un tiret. Le tableau ci-après donne les numéros ISSN de quelques journaux ou périodiques français.

\begin{center}
	\begin{tblr}{width=0.66\linewidth,hlines,vlines,colspec={X[m,l]X[m,l]},row{1}={bg=lightgray!25,font=\bfseries,c},row{2-Z}={l},stretch=1.1}
		Journal ou périodique 	& Numéro ISSN \\
		Le Monde 				&1950--6244 \\
		Le Figaro 				&1241--1248 \\
		Le Nouvel Observateur	&0029--4713 \\
		Les Échos 				&0153--4831 \\
		Libération 				&0335--1793 \\
		Le Canard Enchaîné 		&0008--5405 \\
		Courrier International 	&1154--516X \\
	\end{tblr}
\end{center}

Les sept premiers caractères d'un numéro ISSN sont des chiffres qui caractérisent la publication. Le dernier caractère, situé en huitième position, sert de clé de contrôle et est pris dans l'ensemble $E = \{0;1;2;3;4;5;6;7;8;9;\text{X}\}$ où les chiffres de 0 à 9 représentent le nombre correspondant et le caractère X représente le nombre 10. 

\smallskip

Pour déterminer la clé de contrôle d'un numéro ISSN dont les sept premiers chiffres correspondent
aux nombres $a$, $b$, $c$, $d$, $e$, $f$, $g$ :

\begin{itemize}
	\item on calcule le nombre $N = 8a + 7b + 6c + 5d + 4e +3f + 2g$ ;
	\item on détermine le reste $r$ de $-N$ dans la division euclidienne par $11$ ;
	\item la clé de contrôle est le caractère de l'ensemble $E$ correspondant au nombre $r$.
\end{itemize}

Par exemple, pour \emph{Le Monde}, on a 

$N = 8 \times 1 + 7 \times 9 + 6 \times 5 + 5 \times 0 + 4 \times 6 + 3 \times 2 + 2 \times 4 = 139$.

D'où $- N = -139 = 11 \times (-13) + 4 \equiv 4 \Modulo{11}$.  La clé de contrôle est donc bien égale à $4$.

\begin{enumerate}
	\item En détaillant les étapes, retrouver la clé de contrôle du périodique \emph{Courrier International}.
	\item On considère l'application $f :\: F \mapsto  E$ où $F$ est l'ensemble des $7$ numéros ISSN du tableau ci-dessus.
	
	L'application $f$ associe à tout élément de numéro ISSN sa clé de contrôle.
	\begin{enumerate}
		\item L'application $f$ est-elle injective ? Justifier.
		\item L'application $f$ est-elle surjective ? Justifier.
	\end{enumerate}
	\item  Le deuxième caractère du numéro ISSN d'un journal est illisible. Si l'on note $n$ ce caractère, le
	numéro ISSN est $3n08-2138$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $81 + 7n \equiv 3 \Modulo{11}$.
		\item En déduire la valeur de $n$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}